（走佬去英國）中駐英使館綁架義士

孫中山於1896年秋從美國紐約乘船赴英，他顯然沒有充分意識到行程中隱藏的陷阱和殺機。他被清朝統治者視為洪水猛獸，懸賞千兩銀花紅緝拿。清政府還電令駐外使館嚴密偵察，伺機拘捕。在孫中山抵達倫敦前，清駐英使館早已獲悉他的行蹤，並向英國政府交涉逮捕、引渡事宜。清駐英使館在有關要求被拒絕後，決定採用綁架手段。10月11日，抵達倫敦十天的孫中山在從旅舍前往老師康德黎（J. Cantlie）寓所的途中，被預伏在清使館附近的工作人員強行挾持，囚於使館樓上的密室。孫中山面臨着死亡的威脅，因為清政府電令清使館僱船將他偷運回國。他的遭遇得到使館的英籍傭工同情，賀維（Howe）和柯爾（G. Cole）先後把他的親筆短箋和情況轉達給康德黎。康德黎和另一位西醫書院的教師孟生（P. Manson，原香港西醫書院首任教務長）立即展開營救活動：向警署和外交部報案；通過報章揭露這種卑劣行徑；僱請偵探監視清使館。在輿論的壓力和外交部的干預下，孫中山於22日獲得釋放。這樁事件不但給孫中山以磨礪和考驗，還使這位年輕的革命家聞名於當世。

孫中山從1896年秋到1897年夏都在倫敦居留。他十分勤奮地讀書，閱讀有關政治、外交、法律、軍事、海軍的書籍，而礦產與礦業、農業、畜牧、工程、政治經濟等類，而且細心和耐心地研究。他還認真考察了英國社會，參觀了憲政俱樂部和國會。倫敦東區的貧民窟給他留下了深刻的印象，英國各地的工人罷工鬥爭令他非常同情。這些因素促進了他的社會、政治、經濟思想的發展。正如他後來憶述：「兩年之中，所見所聞，殊多心得。始知徒致國家富強、民權發達如歐洲列強者，猶未能登斯民於極樂之鄉也。是以歐洲志士，猶有社會革命之運動也。」基於這種體會，他說：「予欲為一勞永逸之計，乃採取民生主義，以與民族、民權問題，同時解決。此三民主義所由完成也。」

孫中山將在英國被綁架的詳細過程，以及自己早期經歷和活動，用英文寫成《倫敦蒙難記》一書，在英國出版。

Wow

嗰時有中國？

支那用同一招綁架 黃台仰、梁繼平、羅冠聰 唔出奇

果陣清朝同英國關係好到不得了
仲有孫中山對英國人黎講係外國人一個
唔似而家英國對香港有罪疚

而家英國都睇到支使館睇得好實